\documentclass[11pt, a4paper]{article}


\usepackage{polski}
%\usepackage[english, polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[a4paper, total={7in, 9in}]{geometry}
\usepackage[paper=A4,pagesize]{typearea}
\usepackage{afterpage}




%[*] Krótki wstęp teoretyczny z wykładów/skryptu zawierający %wykorzystywaną metodę do rozwiązania zagadnienia
%[*] Schemat kratownicy
%[*] Macierze sztywności dla każdego elementu prętowego w układzie globalnym oraz macierz sztywności z warunkami brzegowymi
%[*] Wartości przemieszczenia wezłów
%[*] Kratownica po przemieszczeniu węzłów (z Matlaba)
%[*] Obliczenia i wyniki z analizy dynamicznej.
%[*] Wyniki z programu ANSYS
%[*] Porównanie wyników z ANSYSA i MATLABA.
%[ ] Wysłać m.pliki na maila dromik@agh.edu.pl



\newcommand{\subf}[2]{% ======================================= makro do tabelki z postaciami
  {\small\begin{tabular}[t]{@{}c@{}}
   \mbox{}\\[-\ht\strutbox]
   #1\\#2
   \end{tabular}}%
}



\author{Jan Długosz}
\title{Sprawozdanie\\MES i MEB w technice \\Analiza statyczna i dynamiczna kratownicy}
\date{1 listopada 2019}


\begin{document}
\newgeometry{total={7in, 9in}}
\maketitle
\section{Wstęp}%==============================================================
Celem projektu było przeprowadzenie analizy statycznej i dynamicznej kratownicy
przedstawionej na rys. \ref{fig:krata} z użyciem środowiska MATLAB, wykorzystując elementy prętowe, przeprowadzenie analizy w środowisku ANSYS i porównanie wyników obu analiz.

Parametry badanej kratownicy zostały zebrane w
tabeli \ref{tab:dane}.

\begin{figure}[ht]%%==========================Schemat
\label{fig:krata}
\includegraphics[width=\linewidth]{../krata_zadanie}
\caption{Schemat kratownicy będącej przedmiotem analizy.}
\end{figure}

\begin{table} %%================================Tabela z danymi
\begin{center}
\label{tab:dane}
\caption{Parametry i dane analizowanej kratownicy.}
\begin{tabular}{c | c | c}
Parametr & Oznaczenie & Wartość\\
\hline
Liczba węzłów & $n_w$ & $5$\\
Liczba elementów & $n_e$ & $7$\\
Moduł Young'a & $E$ & \SI{200}{\giga\pascal}\\
Średnica przekroju & $D$ & \SI{0.01}{\metre}\\
Gęstość & $\rho$ & \SI{7860}{\kilogram\per\metre\squared}\\
Siła & $F$ & \SI{1000}{\newton}\\
Kierunek siły & $\alpha$ & \SI{45}{\degree}
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\section{Analiza Statyczna}%==============================================================

\subsection{Podstawy teoretyczne}%==============================================================
Na podstawie przyjętego modelu elementu prętowego liczone są macierze sztywności lokalnej dla każdego elementu wg. wzoru \ref{eqn:kloc}.
\begin{equation}
\label{eqn:kloc}
[k_i]=\frac{A*E}{l}*\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0\\
-1 & 0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0\\
\end{bmatrix}
\end{equation}
gdzie:\\
$[k_i]$ - lokalna macierz sztywności i-tego elementu\\
$E$ - Moduł sprężystości i-tego elementu\\
$A$ - przekrój i-tego elementu\\
$l$ - długość i-tego elementu\\

Następnie lokalna macierz sztywności transformowana jest na globalną macierz sztywności elementu, wg wzoru \ref{eqn:globalizacja}.
\begin{equation}
\label{eqn:globalizacja}
[k^o_i] = [DC]^T * [k_i] * [DC]
\end{equation}
gdzie:\\
 $[k^o_i]$ - globalna macierz sztywności i-tego elementu\\
 $[DC]$ - macierz cosinusów kierunkowych\\
 $[k_i]$ - lokalna macierz sztywności i-tego elementu\\

 Kolejnym krokiem jest rozszerzenie globalnych macierzy sztywności do rozmiaru $2n \times 2n$ gdzie $n$ oznacza ilość węzłów rozwiązywanego układu, a następnie agregacja globalnych macierzy sztywności, która dzięki przedsięwziętemu powyżej krokowi sprowadza się do sumy globalnych rozszerzonych macierzy sztywności(wzór \ref{eqn:agregacjasztywn}).

\begin{equation}
  \label{eqn:agregacjasztywn}
  [k^o] = \sum_{i=1}^{n}[k^o_i]
\end{equation}
gdzie:\\
$[k^o]$ - zagregowana globalna macierz sztywności\\

Dysponując zagregowaną macierzą sztywności można przystąpić do rozwiązania, według wzoru \ref{eqn:rozwstat}.

\begin{equation}
\label{eqn:rozwstat}
\{u\} = [k^o]^{-1}*\{P\}
\end{equation}
gdzie:\\
$\{u\}$ - wektor przemieszczeń węzłów\\
$[k^o]$ - zagregowana globalna macierz sztywności\\
$\{P\}$ - wektor obciążeń\\


\subsection{Analiza w środowisku MATLAB}%==============================================================
W pierwszym kroku wyznaczane są lokalne macierze sztywności dla każdego elementu kratownicy.
Następnie, otrzymane lokalne macierze sztywności przekształcane są wg wzoru \ref{eqn:globalizacja} do globalnych macierzy sztywności. Otrzymane macierze zostały przedstawione w tabeli \ref{tab:macierzesztywnosciglobalne}.
Do aglomeracji macierzy sztywności konieczne jest rozszerzenie globalnych macierzy sztywności z wymiaru 4x4 do wymiaru 10x10. Rozszerzone globalne macierze sztywności zebranow tabeli \ref{tab:macierzesztywnosciglobalnerozszerzone}. Następnie uzyskane macierze są sumowane. Wynikiem tej sumy jest globalna macierz sztywności całego układu. Na otrzymaną macierz nałożone zostały warunki brzegowe Dirichleta - odebranie stopni swobody w obu kierunkach w węźle 1, oraz odebranie możliwości pionowego przemieszczenia w węźle 3. Nakładanie warunków brzegowych sprowadza się do wyzerowania kolumn i wierszy macierzy sztywności odpowiadających danym stopniom swobody, przy pozostawieniu sztywności równej 1 na diagonali. Macierz z nałożonymi warunkami brzegowymi została przedstawiona jako wzór \ref{eqn:kaggr}.

Rozwiązanie zagadnienia statycznego sprowadza się rozwiązania równania danego wzorem \ref{eqn:rozwstat}.  Otrzymany w ten sposób wektor przemieszczeń wyniósł:
$$\{u\} =\begin{bmatrix} 0\\ 0\\ 4.5*\,{10}^{-5}\\ 8.62*\,{10}^{-5}\\ 4.5*\,{10}^{-5}\\ 0\\ 1.31*\,{10}^{-4}\\ 4.5*\,{10}^{-5}\\ 1.76*\,{10}^{-4}\\ 1.31*\,{10}^{-4} \end{bmatrix}[m]$$
Na podstawie powyższego wektora stworzony został schemat przemieszczeń węzłów, przedstawiony na rys. \ref{fig:ugstat}.

\begin{figure}[ht]
\center
\label{fig:ugstat}
\includegraphics[width=0.30\linewidth]{../ugieciastat.png}
\caption{Schemat przemieszczeń węzłów dla tysiąckrotnej wartości przemieszczeń z wektora $\{u\}$}
\end{figure}
\restoregeometry
\begin{landscape}
\vspace*{\fill}
\begin{equation}
\label{eqn:kaggr}
k^0 = \begin{bmatrix} 1.0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 1.0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 3.7*\,{10}^7 & -5.55*\,{10}^6 & -1.57*\,{10}^7 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 5.55*\,{10}^6 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 2.13*\,{10}^7 & 0 & 0 & 5.55*\,{10}^6 & -5.55*\,{10}^6 & 0 & -1.57*\,{10}^7\\ 0 & 0 & -1.57*\,{10}^7 & 0 & 2.13*\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 5.55*\,{10}^6\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1.0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 5.55*\,{10}^6 & 0 & 0 & 2.13*\,{10}^7 & -5.55*\,{10}^6 & -1.57*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 5.55*\,{10}^6 & -5.55*\,{10}^6 & 0 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 2.13*\,{10}^7 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 0 & -1.57*\,{10}^7 & 0 & 2.13*\,{10}^7 & -5.55*\,{10}^6\\ 0 & 0 & 0 & -1.57*\,{10}^7 & 5.55*\,{10}^6 & 0 & 0 & 0 & -5.55*\,{10}^6 & 2.13*\,{10}^7 \end{bmatrix}
\end{equation}
\vspace*{\fill}
\end{landscape}

\begin{table}[ht]
\label{tab:macierzesztywnosciglobalne}
\begin{center}
\caption{Globalne macierze sztywności dla poszczególnych elementów.}
\begin{tabular}{c | c}
Numer elementu & Globalna macierz sztywności\\
\hline\\[0.5cm]
$1$ & $k^o_1=\begin{bmatrix} 1.571*\,{10}^7 & 0 & -1.571*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0\\ -1.571*\,{10}^7 & 0 & 1.571*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$2$ & $k^o_2=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 1.571*\,{10}^7 & 0 & -1.571*\,{10}^7\\ 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & -1.571*\,{10}^7 & 0 & 1.571*\,{10}^7 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$3$ & $k^o_3=\begin{bmatrix} 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6\\ -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6\\ -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6\\ 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$4$ & $k^o_4=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 1.571*\,{10}^7 & 0 & -1.571*\,{10}^7\\ 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & -1.571*\,{10}^7 & 0 & 1.571*\,{10}^7 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$5$ & $k^o_5=\begin{bmatrix} 1.571*\,{10}^7 & 0 & -1.571*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0\\ -1.571*\,{10}^7 & 0 & 1.571*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$6$ & $k^o_6=\begin{bmatrix} 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6\\ -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6\\ -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6\\ 5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & -5.554*\,{10}^6 & 5.554*\,{10}^6 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$7$ & $k^o_7=\begin{bmatrix} 1.571*\,{10}^7 & 0 & -1.571*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0\\ -1.571*\,{10}^7 & 0 & 1.571*\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\afterpage{% Insert after the current page
\clearpage
\KOMAoptions{paper=A3,pagesize}
\recalctypearea
\newgeometry{bottom=2cm, top=2cm, left=8cm}
\begin{table}[ht]
\label{tab:macierzesztywnosciglobalnerozszerzone}
\begin{center}
\caption{Rozszerzone globalne macierze sztywności dla poszczególnych elementów.}
\begin{tabular}{c | c}
Numer elementu & Rozszerzona globalna macierz sztywności\\
\hline\\[0.5cm]
$1$ & $k^o_1=\begin{bmatrix} 1.57\,{10}^7 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ -1.57\,{10}^7 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$2$ & $k^o_2=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$3$ &$k^o_3=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$4$ & $k^o_4=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1.57\,{10}^7\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1.57\,{10}^7 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$5$ & $k^o_5=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$6$ & $k^o_6=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6\\ 0 & 0 & 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 5.55\,{10}^6 & -5.55\,{10}^6 & 0 & 0 & -5.55\,{10}^6 & 5.55\,{10}^6 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$7$ &$k^o_7=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1.57\,{10}^7 & 0 & 1.57\,{10}^7 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\restoregeometry
\clearpage
\KOMAoptions{paper=A4,pagesize}
\recalctypearea
}
\clearpage
\newgeometry{total={7in, 9in}}
\subsection{Analiza w środowisku ANSYS}%==============================================================
Analiza w środowisku ANSYS została przeprowadzona aby uzyskac podstawy do oceny wyników napisanego progamu.
Jedynym wartym poświęcenia uwagi aspektem tej analizy był wybór elementu stosowanego do metody elementów skończonych na element prętowy. Wybór elementu zrealizowano komendą

\begin{verbatim}
*get,myarea,SECP,matid,PROP,AREA
ET,matid,180
SECTYPE,matid,LINK
SECDATA,myarea
\end{verbatim}

Otrzymane przemieszczenia zebrano w tabeli \ref{tab:wynikistatansys}, a schemat odkształceń przedstawiono na rys. \ref{fig:ugstatansys}.


\begin{table}[ht]
\center
\label{tab:wynikistatansys}
\caption{Przemieszczenia węzłów uzyskane w środowisku ANSYS}
\begin{tabular}{c | c | c }
Numer punktu & Przemieszczenie w osi [m] X & Przemieszczenie w osi Y [m]\\
\hline
1 & $0$ & $0$ \\
2 & $4.5*10^{-5}$ &$8.62*10^{-5}$ \\
3 & $4.5*10^{-5}$ &$0$ \\
4 & $1.31*10^{-4}$ &$4.5*10^{-5}$ \\
5 & $1.76*10^{-4}$ &$1.31*10^{-4}$ \\
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
\label{fig:ugstatansys}
\includegraphics[width=\linewidth]{../ansys/wyniki/ugiecia}
\caption{Schemat odkształceń ze środowiska ANSYS}
\end{figure}
\subsection{Porównanie wyników }%==============================================================
Wyniki uzyskane z dwóch analiz statycznych są identyczne. Dokładnie takie same (przy domyślnej liczbie cyfr po przecinku w obu programach) wartości przemieszczeń węzłów sugerować mogą nie tylko poprawność analizy wykonanej w MATLAB'ie, lecz także wykorzystywanie w obu przypadkach tych samych algorytmów, np. odwracania macierzy.
\clearpage
\section{Analiza Modalna}%==============================================================

\subsection{Podstawy teoretyczne}%==============================================================
W pierwszym kroku wyznaczane są lokalne macierze bezwładności dla każdego elementu, zgodnie ze wzorem \ref{eqn:mlocal}.
\begin{equation}
\label{eqn:mlocal}
[m_i]=\frac{\rho*A*l}{6}*
\begin{bmatrix}
2 & 0 & 1 & 0\\
0 & 2 & 0 & 1\\
1 & 0 & 2 & 0\\
0 & 1 & 0 & 2
\end{bmatrix}
\end{equation}
gdzie:\\
$[m_i]$ - lokalna macierz bezwładności i-tego elementu\\
$\rho$ - gęstość i-tego elementu\\
$A$ - przekrój i-tego elementu\\
$l$ - długość i-tego elementu\\

Następnie, analogicznie do wzoru \ref{eqn:globalizacja}, lokalne macierze bezwładności przekształcane są na globalne macierze bezwładności, wg wzoru \ref{eqn:globalizacjam}.
\begin{equation}
\label{eqn:globalizacjam}
[m^o_i] = [DC]^T * [m_i] * [DC]
\end{equation}
gdzie:\\
 $[m^o_i]$ - globalna macierz bezwładności i-tego elementu\\
 $[DC]$ - macierz cosinusów kierunkowych\\
 $[m_i]$ - lokalna macierz bezwładności i-tego elementu\\
Podobnie jak w przypadku analizy statycznej globalne macierze bezwładności rozszerzane są do wymiaru $2n \times 2n$ gdzie $n$ oznacza ilość węzłów rozwiązywanego układu. Dzięki rozszerzeniu macierzy, agregacja przebiega wg wzoru \ref{eqn:agregacjamas}.
\begin{equation}
\label{eqn:agregacjamas}
  [m^o] = \sum_{i=1}^{n}[m^o_i]
\end{equation}
gdzie:\\
$[m^o]$ - zagregowana globalna macierz bezwładności\\

Dysponując zagregowanymi macierzami bezwładności i sztywności można przystąpić do rozwiązania, które polega na wyznaczeniu wartości własnych i wektorów własnych macierzy $[k_o]*[m_o]^-1$ co w MATLAB'ie zapisać można jako
\begin{verbatim}
eig([k_o], [m_o])
\end{verbatim}

\subsection{Implementacja w środowisku MATLAB}%==============================================================
Na początku, zgodnie ze wzorem \ref{eqn:mlocal}, wyznaczona została lokalna macierz bezwładności dla każdego elementu. Następnie według wzoru \ref{eqn:globalizacjam} policzone zostały globalne macierze bezwładności. Globalne macierze bezwładności zostały zebrane w tabeli \ref{tab:macierzesbezwladnosciglobalne}.
Po rozszerzeniu globalnych macierzy do wymiaru 10x10 dokonano agregacji. Zagregowana globalna macierz bezwładności wyniosła:
$$m^o = \begin{bmatrix} 0.412 & 0 & 0.103 & 0 & 0 & 0 & 0.103 & 0 & 0 & 0\\ 0 & 0.412 & 0 & 0.103 & 0 & 0 & 0 & 0.103 & 0 & 0\\ 0.103 & 0 & 0.908 & 0 & 0.103 & 0 & 0.146 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.908 & 0 & 0.103 & 0 & 0.146 & 0 & 0.103\\ 0 & 0 & 0.103 & 0 & 0.497 & 0 & 0 & 0 & 0.146 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0.103 & 0 & 0.497 & 0 & 0 & 0 & 0.146\\ 0.103 & 0 & 0.146 & 0 & 0 & 0 & 0.703 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.146 & 0 & 0 & 0 & 0.703 & 0 & 0.103\\ 0 & 0 & 0.103 & 0 & 0.146 & 0 & 0.103 & 0 & 0.703 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 0.103 & 0 & 0.146 & 0 & 0.103 & 0 & 0.703 \end{bmatrix}$$
Rozwiązanie analizy modalnej sprowadza się do wyznaczenia wektorów własnych i wartości własnych.
Wektor dziesięciu wartości własnych po spierwiastkowaniu, konwersji na $[Hz]$ i  wyciągnięciu diagonali jest wektorem częstotliwości drgań własnych. Wyniósł on: $$\lambda'=\begin{bmatrix}2.23\\ 2.45\\ 2.45\\ 236.6\\ 310\\ 678.8\\ 920.1\\1134.3\\1230\\1586.2 \end{bmatrix} [Hz]$$
Wartości macierzy składającej się z pionowych wektorów własnych zostały znormalizowane względem największej wartości w macierzy do przedziału $<-1, 1>$. Po wymnożeniu jej przez wartość przykładowej amplitudy i dodaniu do macierzy współrzędnych węzłów, a następnie umieszczeniu danych na wykresie otrzymano graficzną reprezentację postaci drgań własnych kratownicy, które przedstawiono na rys. \ref{fig:postaci}.

\begin{landscape}
\vspace*{\fill}
\begin{figure}[ht]
\center
\label{fig:postaci}
\includegraphics[width=\linewidth]{../postaci.png}
\caption{Postaci dragń własnych otrzymanych w MATLAB'ie}
\end{figure}
\vspace*{\fill}
\end{landscape}


\begin{table}[ht]
\label{tab:macierzesbezwladnosciglobalne}
\begin{center}
\caption{Globalne macierze bezwładności dla poszczególnych elementów.}
\begin{tabular}{c | c}
Numer elementu & Globalna macierz bezwładności\\
\hline\\[0.5cm]
$1$ & $m^o_1=\begin{bmatrix} 0.206 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.206 & 0 & 0.103\\ 0.103 & 0 & 0.206 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.206 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$2$ & $m^o_2=\begin{bmatrix} 0.206 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.206 & 0 & 0.103\\ 0.103 & 0 & 0.206 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.206 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$3$ & $m^o_3=\begin{bmatrix} 0.291 & 0 & 0.146 & 0\\ 0 & 0.291 & 0 & 0.146\\ 0.146 & 0 & 0.291 & 0\\ 0 & 0.146 & 0 & 0.291 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$4$ & $m^o_4=\begin{bmatrix} 0.206 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.206 & 0 & 0.103\\ 0.103 & 0 & 0.206 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.206 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$5$ & $m^o_5=\begin{bmatrix} 0.206 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.206 & 0 & 0.103\\ 0.103 & 0 & 0.206 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.206 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$6$ & $m^o_6=\begin{bmatrix} 0.291 & 0 & 0.146 & 0\\ 0 & 0.291 & 0 & 0.146\\ 0.146 & 0 & 0.291 & 0\\ 0 & 0.146 & 0 & 0.291 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
$7$ & $m^o_7=\begin{bmatrix} 0.206 & 0 & 0.103 & 0\\ 0 & 0.206 & 0 & 0.103\\ 0.103 & 0 & 0.206 & 0\\ 0 & 0.103 & 0 & 0.206 \end{bmatrix}$ \\[1cm]
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\clearpage
\subsection{Analiza w środowisku ANSYS}%==============================================================
Analiza w środowisku ANSYS podobnie jak w przypadku analizy statycznej zawierała jeden istotny aspekt - wybór elementu prętowego do konstrukcji siatki. Zrealizowany został w ten sam sposób co w poprzednim przypadku. Wynikiem analizy był wektor częstości drań własnych kratownicy:$$\lambda'=\begin{bmatrix}0\\ 1.34*10^{-8}\\ 2.68*10^{-8}\\ 235.3\\ 300.08\\ 685.46\\ 912\\1129\\1242.9\\1605.7 \end{bmatrix} [Hz]$$ oraz graficzna reprezentacja postaci drgań własnych, przedstawiona na rys. \ref{fig:postaciansys}.

\subsection{Porównanie wyników }%==============================================================
Pierwsze trzy uzyskane częstości drgań własnych z obu analizach są bliskie zera. Jest to wynikiem nałożenia warunków brzegowych, czyli zerowania odpowiednich wierszy i kolumn macierzy sztywności. Częstości te powinny być równe zero, a różnica między ich wartością a zerem jest naprawdopodobniej wynikiem błędów numerycznych. Pozostałe częstości drgań własnych są zbliżone w obu analizach, co widać po niskich wartościach różnic względnych w tabeli \ref{tab:wynikihz}. Największa względna różnica występuje dla piątej częstotliwości i wynosi $-3.31\%$. Dla pozostałych częstości różnica ta wynosi około $1\%$.  Oznacza to, że obliczenia wykonane oboma metodami są zgodne, a niewielkie powstałe różnice są naprawdopodobniej spowodowane błędami numerycznymi zaokrągleń, lub konwersją z $[\frac{rad}{s}]$ na $[Hz]$. Potwierdza to prawidłowość metody zaproponowanej przy rozwiązywaniu analizy dynamicznej w MATLAB'ie.
Postaci drgań własnych wg  rys. \ref{fig:postaciansys} podobnie jak częstości drgań własnych, poza pierwszymi trzema postaciami, są zgodne, lecz w przypadku postaci 4, 5, 6, 8 odwrócone w fazie. Jest to kolejny argument przemawiający za poprawnością implementacji MES w MATLAB'ie.

\begin{table}[hb]
\begin{center}
\caption{Zestawienie uzyskanych częstości drgań własnych}
\label{tab:wynikihz}
\begin{tabular}{c|c|c|c}


    l.p & MATLAB & ANSYS & różnica względna\\
    \hline
$1 $ &  $0   $        & $2.23$  & nieistotna\\
$2$  &  $1.34*10^{-8}$ & $2.45 $ & nieistotna\\
$3$  &  $2.68*10^{-8}$ &$ 2.45 $ & nieistotna\\
$4 $ &  $235.3     $   & $236.6 $& $-0.55\% $\\
$5 $ &  $300.08   $    & $310 $  & $-3.31\% $\\
$6 $ &  $685.46    $   & $678.8$ & $0.97\%  $\\
$7 $ &  $912     $     & $920.1$ &$ -0.88\% $\\
$8 $ &  $1129   $      & $1134.3$&$ -0.46\% $ \\
$9$  &  $1242.9  $     & $1230$  &$ 1.04\% $ \\
$10 $ &  $1605.7  $    & $1586.2$& $1.21\%$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\afterpage{% Insert after the current page
\clearpage
\KOMAoptions{paper=A3,pagesize}
\recalctypearea
\newgeometry{bottom=2cm, top=2cm, left=8cm}
\begin{figure}[ht]
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod4}}
             {4. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost4.png}}
                    {4. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod5}}
             {5. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost5.png}}
                    {5. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod6}}
             {6. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost6.png}}
                    {6. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod7}}
             {7. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost7.png}}
                    {7. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod8}}
             {8. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost8.png}}
                    {8. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod9}}
             {9. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost9.png}}
                    {9. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../ansys/wyniki/mod10}}
             {10. postać drgań własnych z ANSYS'a}
             &
             \subf{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{../matpost10.png}}
                    {10. postać drgań własnych z  MATLAB'a}\\
      \hline
      \end{tabular}
      \caption{Zestawienie postaci drgań uzyskanych z obu programów.}
      \label{fig:postaciansys}
  \end{figure}
  \restoregeometry
  \clearpage
  \KOMAoptions{paper=A4,pagesize}
  \recalctypearea
  }
\newgeometry{total={7in,9in}}

\clearpage
\section{Podsumowanie}%======================================================================
Zgodność danych z analizy statycznej i dynamicznej przeprowadzonej w MATLAB'ie i ANSYS'ie może wskazywać na zastosowanie podobnych, być może nawet takich samych algorytmów metody elementów skończonych, a także niektórych algorytmów numerycznych.

Pojawienie się przemieszczeń na osi Z w ANSYS'ie nie przesądza o błędności rozwiązania stworzonego w MATLAB'ie, ze względu na to, że rzuty przemieszczeń na płaszczyznę XY w obu przypadkach były niemal identyczne. Prawodopodobnie rozszerzenie analizy z MATLAB'a do trzech wymiarów skutkowałoby jeszcze większą zgodnością z wynikami z ANSYS'a, także w trzecim wymiarze.

\vspace*{\fill}
\footnotesize{Zgodnie z wysłanymi przez Pana wytycznymi, załączam jedynie plik .mlx. Jeżeli potrzebny będzie plik .wbpj z ANSYS'a, proszę o kontakt mailowy  dlugosz@student.agh.edu.pl lub skorzystanie z \textit{https://bitbucket.org/WarringtonSeale/kratames/} , gdzie hostowane są moje pliki do tego laboratorium. Pozdrawiam.}
\end{document}
